[
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 1,
    "question": "Lesquels des anticorps suivants sont hautement sp\u00e9cifiques pour la n\u00e9phropathie lupique :",
    "options": [
      "A. Anticorps anti-ADN simple brin",
      "B. Anticorps anti-ADN double brin",
      "C. Anticorps ANCA",
      "D. Anticorps anti-MBG",
      "E. Anticorps anti-Sm"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 2,
    "question": "Les n\u00e9phropathies tubulo-interstitielles aigu\u00ebs post-administration de m\u00e9dicaments sont caract\u00e9ris\u00e9es par :",
    "options": [
      "A. D\u00e9but aigu",
      "B. \u00c9ruption cutan\u00e9e (rash)",
      "C. Les anticorps anti-membrane basale tubulaire peuvent \u00eatre pr\u00e9sents",
      "D. Eosinophiles dans l'interstitium",
      "E. Absence d'\u00e9osinophiles dans l'interstitium"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 3,
    "question": "*Le standard d'or dans le diagnostic de la st\u00e9nose de l'art\u00e8re r\u00e9nale c'est :",
    "options": [
      "A. L'\u00e9chographie Doppler",
      "B. La scintigraphie r\u00e9nale",
      "C. La biopsie r\u00e9nales",
      "D. L'angiographie/art\u00e9riographie du rein",
      "E. L'urographie intraveineuse"
    ],
    "correct_answers": ["D"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 4,
    "question": "Le traitement curatif de la cystite aigu\u00eb :",
    "options": [
      "A. Est recommand\u00e9 pour 14-21 jours",
      "B. Est le plus souvent recommand\u00e9 pendant 3 jours",
      "C. Est recommand\u00e9 pour 6-12 semaines",
      "D. Chez les patients avec facteurs favorisants pour l'ITU il doit \u00eatre pratiqu\u00e9 pendant 5-7 jours",
      "E. Chez les patients diab\u00e9tiques, le traitement \u00e0 dose unique est utilis\u00e9"
    ],
    "correct_answers": ["B", "D", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 5,
    "question": "Quels sont les sympt\u00f4mes cliniques de l'\u00e9clampsie ?",
    "options": [
      "A. Hypertension s\u00e9v\u00e8re",
      "B. Hypertension chronique",
      "C. Convulsions g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es",
      "D. La prot\u00e9inurie est toujours pr\u00e9sente",
      "E. L'\u0153d\u00e8me pourrait \u00eatre pr\u00e9sent"
    ],
    "correct_answers": ["A", "C", "D", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 6,
    "question": "L'\u00e9chographie en cas de py\u00e9lon\u00e9phrite aigu\u00eb r\u00e9v\u00e8le :",
    "options": [
      "A. L'\u00e9largissement des aires r\u00e9nales",
      "B. Des images hyper\u00e9chog\u00e8nes multiples qui peuvent indiquer des microabc\u00e8s",
      "C. Une image hypo\u00e9chog\u00e8ne non homog\u00e8ne peut indiquer l'\u00e9volution vers un processus suppuratif (abc\u00e8s r\u00e9nal)",
      "D. Les reins sont petits, in\u00e9gaux et de forme irr\u00e9guli\u00e8re",
      "E. Hyper\u00e9chog\u00e9nicit\u00e9 de la zone cortico-m\u00e9dullaire"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "C"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 7,
    "question": "*Lesquels des crit\u00e8res suivants sont n\u00e9cessaires et suffisants pour le diagnostic du syndrome n\u00e9phrotique ?",
    "options": [
      "A. H\u00e9maturie microscopique",
      "B. Prot\u00e9inurie > 3.5g/jour et 1.73m\u00b2 surface corporelle",
      "C. Les \u0153d\u00e8mes",
      "D. Hypoprot\u00e9in\u00e9mie",
      "E. Hypoalbumin\u00e9mie"
    ],
    "correct_answers": ["B"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 8,
    "question": "Le diagnostic de laboratoire d'une py\u00e9lon\u00e9phrite aigu\u00eb est bas\u00e9 sur :",
    "options": [
      "A. Leucocyturie",
      "B. Cultures d'urine positives",
      "C. Hyperkali\u00e9mie",
      "D. Cylindres leucocytaires",
      "E. Anticorps antinucl\u00e9aires positifs"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 9,
    "question": "Le diagnostic diff\u00e9rentiel de l'hypertension r\u00e9novasculaire est fait avec :",
    "options": [
      "A. Hypertension art\u00e9rielle essentielle",
      "B. Py\u00e9lon\u00e9phrite aigu\u00eb",
      "C. Glom\u00e9rulon\u00e9phrite aigu\u00eb",
      "D. Rein hypoplasique",
      "E. Maladie de Conn"
    ],
    "correct_answers": ["A", "C", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 10,
    "question": "L'examen de laboratoire dans la glom\u00e9rulon\u00e9phrite aigu\u00eb post-streptococcique montre :",
    "options": [
      "A. Le taux d'ASLO (Anti-streptolysines O) \u00e9lev\u00e9",
      "B. Baisse du taux de C3",
      "C. Vitesse de s\u00e9dimentation \u00e9lev\u00e9e",
      "D. H\u00e9maturie avec h\u00e9maties dysmorphiques",
      "E. Anticorps antinucl\u00e9aires positifs"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "C", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 11,
    "question": "Les affirmations suivantes concernant la d\u00e9finition de la l\u00e9sion r\u00e9nale aigu\u00eb sont vraies :",
    "options": [
      "A. La perte de la fonction r\u00e9nale se produit progressivement en quelques mois",
      "B. La perte de la fonction r\u00e9nale est brusque en quelques jours/semaines",
      "C. Les reins conservent leur capacit\u00e9 de participer \u00e0 la r\u00e9gulation d'\u00e9quilibre hydro-\u00e9lectrolytique et acido-basique",
      "D. Les reins ne peuvent plus \u00e9liminer les produits de d\u00e9gradation du m\u00e9tabolisme des prot\u00e9ines ce qui conduit \u00e0 une accumulation de toxines",
      "E. La l\u00e9sion r\u00e9nale aigu\u00eb secondaire \u00e0 des interventions chirurgicales repr\u00e9sente la situation la plus courante rencontr\u00e9e en pratique clinique"
    ],
    "correct_answers": ["B", "D", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 12,
    "question": "Les affirmations suivantes concernant l'azot\u00e9mie pr\u00e9-r\u00e9nale sont vraies :",
    "options": [
      "A. Elle peut se produire secondaire \u00e0 la r\u00e9duction du volume circulant",
      "B. La restauration de la vol\u00e9mie n'est pas suivie d'une restauration rapide de la production d'urine",
      "C. Elle peut appara\u00eetre secondaire \u00e0 un d\u00e9s\u00e9quilibre entre la r\u00e9sistance vasculaire r\u00e9nale et la r\u00e9sistance vasculaire syst\u00e9mique",
      "D. La restauration de la vol\u00e9mie conduit \u00e0 une restauration rapide de la production d'urine et \u00e0 la normalisation de l'ur\u00e9e s\u00e9rique et de la cr\u00e9atinine s\u00e9rique",
      "E. Elle peut \u00eatre secondaire \u00e0 une diminution du d\u00e9bit cardiaque"
    ],
    "correct_answers": ["A", "C", "D", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 13,
    "question": "Les m\u00e9dicaments les plus utilis\u00e9s pour traiter l'HTA au cours de la grossesse sont :",
    "options": [
      "A. Hydralazine",
      "B. Diur\u00e9tiques",
      "C. C\u00e9phalosporines",
      "D. M\u00e9thyldopa",
      "E. Clonidine"
    ],
    "correct_answers": ["A", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 14,
    "question": "Les principaux facteurs qui favorisent l'hypocalc\u00e9mie dans la maladie r\u00e9nale chronique sont :",
    "options": [
      "A. La baisse de l'\u00e9limination des phosphates",
      "B. La baisse de la synth\u00e8se de 1,25(OH)2D3",
      "C. L'augmentation de la r\u00e9sistance du squelette \u00e0 l'action de la parathormone",
      "D. L'augmentation du niveau s\u00e9rique de 1,25 (OH)2D3",
      "E. L'augmentation du niveau s\u00e9rique des phosphates"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "C", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 15,
    "question": "Concernant le traitement conservateur de la maladie r\u00e9nale chronique, lesquelles des affirmations suivantes sont vraies :",
    "options": [
      "A. S'adresse aux stades 1-4 de la maladie r\u00e9nale chronique",
      "B. A pour but le ralentissement du d\u00e9clin de la fonction r\u00e9nale",
      "C. Le r\u00e9gime hypoprot\u00e9in\u00e9 augmente le taux de d\u00e9gradation de la fonction r\u00e9nale",
      "D. L'acidose m\u00e9tabolique peut \u00eatre corrig\u00e9e par le bicarbonate de sodium",
      "E. Les infections repr\u00e9sentent l'une des plus fr\u00e9quentes complications de la maladie r\u00e9nale chronique"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "D", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 16,
    "question": "*Quelle est la l\u00e9sion principale qui d\u00e9finit morphopathologiquement la maladie \u00e0 l\u00e9sions minimes :",
    "options": [
      "A. La prolif\u00e9ration m\u00e9sangiale",
      "B. Fusion des processus podocytaires et leur d\u00e9tachement de la membrane basale glom\u00e9rulaire",
      "C. La scl\u00e9rose glom\u00e9rulaire focale et segmentaire",
      "D. L'\u00e9paississement de la membrane basale glom\u00e9rulaire",
      "E. Les d\u00e9p\u00f4ts m\u00e9sangiaux d'IgA"
    ],
    "correct_answers": ["B"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 17,
    "question": "Les caract\u00e9ristiques cliniques et biologiques de la n\u00e9phropathie \u00e0 IgA sont :",
    "options": [
      "A. L'h\u00e9maturie macroscopique r\u00e9cidivante",
      "B. Le syndrome n\u00e9phrotique complet",
      "C. Niveaux s\u00e9riques augment\u00e9s d'IgA chez 50% des patients",
      "D. Cryoglobulines",
      "E. Anticorps anti-ADNdc"
    ],
    "correct_answers": ["A", "C"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 18,
    "question": "Les indications de l'h\u00e9modialyse dans la maladie r\u00e9nale chronique sont repr\u00e9sent\u00e9es par :",
    "options": [
      "A. La p\u00e9ricardite ur\u00e9mique",
      "B. L'hypertension art\u00e9rielle non-contr\u00f4lable",
      "C. L'enc\u00e9phalopathie ur\u00e9mique",
      "D. L'acidose m\u00e9tabolique avec pH < 7.2",
      "E. La r\u00e9tention hydrosaline non-contr\u00f4lable m\u00e9dicamenteusement"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "C", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 19,
    "question": "*La m\u00e9thode de suppl\u00e9ance de la fonction r\u00e9nale qui permet la meilleure qualit\u00e9 de la vie est :",
    "options": [
      "A. L'h\u00e9modialyse",
      "B. L'h\u00e9modialyse et la transplantation r\u00e9nale, \u00e9galement",
      "C. L'h\u00e9modialyse et la dialyse p\u00e9riton\u00e9ale, \u00e9galement",
      "D. La transplantation r\u00e9nale",
      "E. La dialyse p\u00e9riton\u00e9ale"
    ],
    "correct_answers": ["D"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 20,
    "question": "Les crit\u00e8res d'hospitalisation en cas de py\u00e9lon\u00e9phrite aigu\u00eb sont :",
    "options": [
      "A. L'intol\u00e9rance digestive",
      "B. La py\u00e9lon\u00e9phrite aigu\u00eb non compliqu\u00e9e",
      "C. La py\u00e9lon\u00e9phrite aigu\u00eb compliqu\u00e9e",
      "D. Non compliance \u00e0 la th\u00e9rapie par antibiotiques",
      "E. La pr\u00e9sence du syndrome de la cystite"
    ],
    "correct_answers": ["A", "C", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 21,
    "question": "Lesquels des effets suivants peuvent \u00eatre attribu\u00e9s \u00e0 la prot\u00e9inurie qui se produit dans le syndrome n\u00e9phrotique de la n\u00e9phropathie membraneuse :",
    "options": [
      "A. Hyperlipid\u00e9mie",
      "B. Pertes de la transferrine",
      "C. Hypoprot\u00e9in\u00e9mie",
      "D. Hypertension",
      "E. D\u00e9t\u00e9rioration de la fonction r\u00e9nale"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "C"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 22,
    "question": "Lesquels des m\u00e9dicaments suivants sont choisis de fa\u00e7on \u00e9lective dans le traitement du syndrome n\u00e9phrotique de la glom\u00e9rulon\u00e9phrite membrano-prolif\u00e9rative en raison de leurs propri\u00e9t\u00e9s antiprot\u00e9inurique :",
    "options": [
      "A. M\u00e9loxicam",
      "B. Ramipril",
      "C. M\u00e9toprolol",
      "D. Pentoxifylline",
      "E. Dipyridamole"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 23,
    "question": "Lesquelles des formes pathologiques suivantes correspondent \u00e0 la classification ISN/RPS-2003 de la n\u00e9phrite lupique :",
    "options": [
      "A. NL m\u00e9sangiale minime",
      "B. NL prolif\u00e9rative extracapillaire",
      "C. NL membraneuse",
      "D. NL prolif\u00e9rative diffuse",
      "E. NL avec glom\u00e9ruloscl\u00e9rose segmentaire et focale"
    ],
    "correct_answers": ["A", "C", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 24,
    "question": "*Dans le traitement de la n\u00e9phrite lupique de classe IV (ISN / RPS-2003), le sch\u00e9ma d'induction qui utilise le guide international inclut :",
    "options": [
      "A. Pouls de cyclophosphamide + pouls de m\u00e9thylprednisolone, suivies de prednisolone orale",
      "B. Prednisone + mycoph\u00e9nolate mof\u00e9til",
      "C. Prednisone + azathioprine",
      "D. Prednisone + chlorambucil",
      "E. Cyclophosphamide + rituximab"
    ],
    "correct_answers": ["A"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 25,
    "question": "Les principales causes de l'hypertension r\u00e9novasculaire sont :",
    "options": [
      "A. Dysplasie fibromusculaire",
      "B. Ath\u00e9roscl\u00e9rose",
      "C. Compression extrins\u00e8que des vaisseaux r\u00e9naux",
      "D. Neurofibromatose et art\u00e9rite de Takayasu",
      "E. Embolie art\u00e9rielle r\u00e9nale et thrombose"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 26,
    "question": "Les complications de l'\u00e9clampsie sont :",
    "options": [
      "A. H\u00e9morragies c\u00e9r\u00e9brales",
      "B. \u0152d\u00e8me pulmonaire aigu",
      "C. Abc\u00e8s r\u00e9nal",
      "D. Mort f\u0153tale intra-ut\u00e9rine",
      "E. Ur\u00e9t\u00e9ro-hydron\u00e9phrose"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 27,
    "question": "Lesquelles des affirmations suivantes concernant l'hyperkali\u00e9mie au cours d'une l\u00e9sion r\u00e9nale aigu\u00eb sont vraies ?",
    "options": [
      "A. Dans les formes compliqu\u00e9es de l\u00e9sion r\u00e9nale aigu\u00eb, le K s\u00e9rique peut augmenter de 1-2 mEq/L/jour",
      "B. Le tableau clinique de l'hyperkali\u00e9mie peut comprendre : paresth\u00e9sie (picotements), naus\u00e9es, vomissements, faiblesse, paralysie progressive",
      "C. L'ECG peut montrer : ondes T hautes, perte de l'onde P, \u00e9largissement du QRS, arythmie ventriculaire",
      "D. L'ECG peut montrer : ondes T petites, sous-d\u00e9nivellation ST, prolongation QT",
      "E. Hyperkali\u00e9mie > 6.5 mmol/L qui ne r\u00e9pond pas \u00e0 la th\u00e9rapie conservatrice, repr\u00e9sente une indication du traitement de substitution r\u00e9nale d'urgence"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "C", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 28,
    "question": "Lesquelles des affirmations suivantes concernant le traitement de l'an\u00e9mie associ\u00e9e \u00e0 la maladie r\u00e9nale chronique sont vraies :",
    "options": [
      "A. L'\u00e9valuation de l'an\u00e9mie commence \u00e0 une clairance de la cr\u00e9atinine < 60 ml/min",
      "B. La correction de l'an\u00e9mie contribue au d\u00e9clin du DFG",
      "C. La correction de l'an\u00e9mie se fait par l'\u00e9rythropo\u00ef\u00e9tine humaine recombinante et des pr\u00e9parations de fer",
      "D. L'augmentation de l'h\u00e9matocrite par la correction de l'an\u00e9mie peut entra\u00eener une augmentation des valeurs de la tension art\u00e9rielle",
      "E. La correction de l'an\u00e9mie s'accompagne d'une diminution des troubles h\u00e9morragiques"
    ],
    "correct_answers": ["C", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 29,
    "question": "*L'oligurie est d\u00e9finie par :",
    "options": [
      "A. Diur\u00e8se > 500 ml/24h",
      "B. Diur\u00e8se < 400 ml/24h",
      "C. Diur\u00e8se < 500 ml/24h",
      "D. Diur\u00e8se < 50 ml/24h",
      "E. Diur\u00e8se < 750 ml/24h"
    ],
    "correct_answers": ["C"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 30,
    "question": "Les m\u00e9dicaments de choix dans le traitement de l'hypertension r\u00e9novasculaire secondaire \u00e0 la st\u00e9nose unilat\u00e9rale de l'art\u00e8re r\u00e9nale sont repr\u00e9sent\u00e9s par :",
    "options": [
      "A. Inhibiteurs de l'enzyme de conversion de l'angiotensine",
      "B. B\u00eata-bloquants",
      "C. Bloquants des canaux calciques",
      "D. Bloquants des r\u00e9cepteurs de l'angiotensine",
      "E. Alpha-2 agonistes centraux"
    ],
    "correct_answers": ["A", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 31,
    "question": "Lesquels des \u00e9nonc\u00e9s suivants concernant la py\u00e9lon\u00e9phrite chronique sont vrais ?",
    "options": [
      "A. La biopsie r\u00e9nale doit \u00eatre pratiqu\u00e9e habituellement",
      "B. L'\u00e9chographie r\u00e9nale montre des reins in\u00e9gaux de forme irr\u00e9guli\u00e8re",
      "C. L'anamn\u00e8se r\u00e9v\u00e8le une histoire d'infections urinaires",
      "D. Elle est toujours associ\u00e9e au syndrome \u0153d\u00e9mateux",
      "E. L'\u00e9chographie r\u00e9nale montre des reins augment\u00e9s de taille"
    ],
    "correct_answers": ["B", "C"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 32,
    "question": "Lesquels des \u00e9nonc\u00e9s suivants concernant la n\u00e9phropathie tubulo interstitielle (NTIA) secondaire aux AINS sont vrais ?",
    "options": [
      "A. Il y a une p\u00e9riode de latence (mois - un an) entre le d\u00e9but de l'administration des AINS et le d\u00e9but de NTIA",
      "B. Sans p\u00e9riode de latence entre le d\u00e9but de l'administration des AINS et le d\u00e9but de NTIA",
      "C. Les sympt\u00f4mes d'hypersensibilit\u00e9 sont absents",
      "D. Les sympt\u00f4mes d'hypersensibilit\u00e9 sont pr\u00e9sents",
      "E. Elle appara\u00eet chez les personnes \u00e2g\u00e9es, le plus souvent apr\u00e8s 60 ans"
    ],
    "correct_answers": ["A", "C", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 33,
    "question": "Les signes cliniques dans la n\u00e9phropathie analg\u00e9sique sont :",
    "options": [
      "A. Asth\u00e9nie",
      "B. C\u00e9phal\u00e9e",
      "C. P\u00e2leur avec une teinte grise",
      "D. Les \u0153d\u00e8mes sont d'habitude absents",
      "E. Les \u0153d\u00e8mes sont d'habitude pr\u00e9sents"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 34,
    "question": "*Laquelle des n\u00e9phropathies glom\u00e9rulaires suivantes \u00e9volue avec syndrome n\u00e9phrotique pur ?",
    "options": [
      "A. AGN \u00e0 l\u00e9sions glom\u00e9rulaires minimes",
      "B. GN m\u00e9sangio-capillaire",
      "C. GN membraneuse",
      "D. Glom\u00e9ruloscl\u00e9rose segmentaire et focale",
      "E. GN \u00e0 d\u00e9p\u00f4ts m\u00e9sangiaux d'IgA"
    ],
    "correct_answers": ["A"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 35,
    "question": "Lesquelles des suivantes sont vraies pour la n\u00e9phroscl\u00e9rose b\u00e9nigne :",
    "options": [
      "A. Elle est une n\u00e9phropathie vasculaire bilat\u00e9rale",
      "B. Elle est une n\u00e9phropathie tubulaire",
      "C. Elle appara\u00eet apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d'\u00e9volution de l'hypertension art\u00e9rielle",
      "D. Elle est une n\u00e9phropathie glom\u00e9rulaire",
      "E. Elle peut conduire \u00e0 la maladie r\u00e9nale chronique"
    ],
    "correct_answers": ["A", "C", "D", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 36,
    "question": "Des affirmations suivantes concernant les complexes immuns impliqu\u00e9s dans la pathog\u00e9nie des glom\u00e9rulon\u00e9phrites, lesquelles sont vraies ?",
    "options": [
      "A. Les complexes immuns sont le r\u00e9sultat d'une interaction entre un anticorps et un antig\u00e8ne",
      "B. La formation d'un complexe immun antig\u00e8ne-anticorps d\u00e9termine fr\u00e9quemment l'activation par la voie classique du compl\u00e9ment",
      "C. Les complexes immuns peuvent \u00eatre circulants ou peuvent se former \"in situ\" par l'interaction d'un anticorps avec un antig\u00e8ne situ\u00e9 (\"plant\u00e9\") au niveau du glom\u00e9rule",
      "D. Les complexes immuns form\u00e9s dans l'organisme sont fr\u00e9quemment \u00e9limin\u00e9s par le syst\u00e8me des microphages et macrophages.",
      "E. Les complexes immuns ne peuvent pas se d\u00e9poser au niveau des glom\u00e9rules"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "C", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 37,
    "question": "Lesquelles des affirmations suivantes concernant l'\u00e9tiologie et la pathog\u00e9nie des glom\u00e9rulon\u00e9phrites sont vraies ?",
    "options": [
      "A. Des antig\u00e8nes bact\u00e9riens peuvent \u00eatre impliqu\u00e9s dans l'\u00e9tiologie et la pathog\u00e9nie des glom\u00e9rulon\u00e9phrites",
      "B. Des antig\u00e8nes viraux peuvent \u00eatre impliqu\u00e9s dans l'\u00e9tiologie et la pathog\u00e9nie des glom\u00e9rulon\u00e9phrites",
      "C. Des antig\u00e8nes parasitaires peuvent \u00eatre impliqu\u00e9s dans l'\u00e9tiologie et la pathog\u00e9nie des glom\u00e9rulon\u00e9phrites",
      "D. Des antig\u00e8nes tumoraux peuvent \u00eatre impliqu\u00e9s dans l'\u00e9tiologie et la pathog\u00e9nie des glom\u00e9rulon\u00e9phrites",
      "E. La pathog\u00e9nie des glom\u00e9rulon\u00e9phrites n'implique pas g\u00e9n\u00e9ralement des m\u00e9canismes immuns."
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "C", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 38,
    "question": "Dans l'\u0153d\u00e8me pulmonaire aigu apparu secondairement \u00e0 l'insuffisance cardiaque aigu\u00eb chez les patients atteints d'IRC/MRC le traitement consiste en :",
    "options": [
      "A. Hydrochlorothiazide",
      "B. Diur\u00e9tique de l'anse dans le cas o\u00f9 la diur\u00e8se est encore pr\u00e9sente",
      "C. H\u00e9modialyse",
      "D. Nitroglyc\u00e9rine sublinguale ou en perfusion",
      "E. Activateur du r\u00e9cepteur de la vitamine D"
    ],
    "correct_answers": ["B", "C"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 39,
    "question": "*Laquelle des n\u00e9phropathies glom\u00e9rulaires d'en bas pr\u00e9sente caract\u00e9ristiquement dans son tableau clinique l'h\u00e9maturie macroscopique r\u00e9currente :",
    "options": [
      "A. La maladie \u00e0 l\u00e9sions minimes",
      "B. La scl\u00e9rose glom\u00e9rulaire focale et segmentaire",
      "C. La glom\u00e9rulon\u00e9phrite m\u00e9sangio-capillaire",
      "D. La n\u00e9phropathie prolif\u00e9rative m\u00e9sangiale \u00e0 d\u00e9p\u00f4ts d'IgA",
      "E. La n\u00e9phropathie membraneuse"
    ],
    "correct_answers": ["D"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 40,
    "question": "Dans l'azot\u00e9mie pr\u00e9-r\u00e9nale le tableau biologique se caract\u00e9rise par :",
    "options": [
      "A. Indice d'insuffisance r\u00e9nale (RFI) < 1",
      "B. S\u00e9diment urinaire pauvre en \u00e9l\u00e9ments",
      "C. Excr\u00e9tion fractionn\u00e9e de sodium (FeNa) < 1%",
      "D. Densit\u00e9 urinaire > 1020",
      "E. Natriurie > 20 mEq/L"
    ],
    "correct_answers": ["B", "C", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 41,
    "question": "Dans l'azot\u00e9mie r\u00e9nale intrins\u00e8que, le tableau biologique se caract\u00e9rise par :",
    "options": [
      "A. Densit\u00e9 urinaire ~1010-1015",
      "B. Osmolarit\u00e9 urinaire < 350-400 mOsm/kg",
      "C. Natriurie > 40 mEq/L",
      "D. Excr\u00e9tion fractionn\u00e9e de sodium (FeNa) > 1%",
      "E. Indice d'insuffisance r\u00e9nale > 1"
    ],
    "correct_answers": ["A", "C", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 42,
    "question": "*La pathog\u00e9nie de la granulomatose de Wegener implique habituellement :",
    "options": [
      "A. Anticorps contre la membrane basale glom\u00e9rulaire et anticorps contre la membrane basale pulmonaire",
      "B. Facteur n\u00e9phritique C3 (C3NeF)",
      "C. Anticorps cytoplasmiques anti-neutrophiles (ANCA)",
      "D. Anticorps anti-nucl\u00e9aires (ANA)",
      "E. Anticorps anti-streptolysine O (anticorps ASO)"
    ],
    "correct_answers": ["C"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 43,
    "question": "Dans le cas de l'uro-sepsis :",
    "options": [
      "A. Les h\u00e9mocultures (cultures du sang) doivent \u00eatre entreprises",
      "B. L'utilisation d'associations d'antibiotiques est n\u00e9cessaire",
      "C. Le traitement ne commence qu'apr\u00e8s avoir identifi\u00e9 le type de germe",
      "D. L'adaptation des doses d'antibiotiques au niveau de la fonction r\u00e9nale en cas de LRA est n\u00e9cessaire",
      "E. La d\u00e9faillance multiple d'organes (d\u00e9faillance multivisc\u00e9rale) peut se produire"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "D", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 44,
    "question": "Lesquels des arguments suivants plaident en faveur du caract\u00e8re \u00ab aigu \u00bb d'une l\u00e9sion r\u00e9nale aigu\u00eb constat\u00e9e de novo :",
    "options": [
      "A. Les reins sont agrandis/normaux \u00e0 l'\u00e9chographie",
      "B. Une histoire positive de polyurie/nycturie",
      "C. L'existence document\u00e9e d'une fonction r\u00e9nale basale normale avant le d\u00e9but de l'insuffisance r\u00e9nale",
      "D. Un historique positif pour une exposition r\u00e9cente aux agents n\u00e9phrotoxiques",
      "E. Changements en imagerie par rayons X de type de r\u00e9sorption sous-p\u00e9riost\u00e9e augment\u00e9e"
    ],
    "correct_answers": ["A", "C", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 45,
    "question": "Les suivantes sont vraies concernant la l\u00e9sion r\u00e9nale aigu\u00eb :",
    "options": [
      "A. Le pronostic du patient d\u00e9pend de l'\u00e2ge, du degr\u00e9 de dysfonctionnement de la fonction r\u00e9nale, de l'\u00e9tiologie de la l\u00e9sion r\u00e9nale aigu\u00eb et de la pr\u00e9sence de la d\u00e9faillance multiple d'organes",
      "B. Les complications cardio-vasculaires telles que la p\u00e9ricardite, l'embolie pulmonaire, l'infarctus aigu du myocarde peuvent survenir",
      "C. Les complications infectieuses sont fr\u00e9quentes et influencent le taux de mortalit\u00e9 de ces patients",
      "D. La coagulation intravasculaire diss\u00e9min\u00e9e (CID) complique la l\u00e9sion r\u00e9nale aigu\u00eb secondaire au choc septique",
      "E. Au cours de la l\u00e9sion r\u00e9nale aigu\u00eb, des complications neurologiques accompagn\u00e9es des changements/alt\u00e9rations de l'\u00e9tat mental peuvent appara\u00eetre"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "C", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 46,
    "question": "Les affirmations suivantes concernant l'azot\u00e9mie r\u00e9nale intrins\u00e8que sont vraies :",
    "options": [
      "A. La baisse brusque du DFG est associ\u00e9e \u00e0 des alt\u00e9rations r\u00e9nales structurales",
      "B. La restauration du flux sanguin (plasma) r\u00e9nal ou l'arr\u00eat de l'action de l'agent toxique est suivie d'une normalisation imm\u00e9diate du DFG",
      "C. Dans la production de la n\u00e9crose tubulaire aigu\u00eb, des m\u00e9canismes isch\u00e9miques et toxiques sont impliqu\u00e9s",
      "D. Il y a une exposition accrue des tubules r\u00e9naux aux agents n\u00e9phrotoxiques, 25% du d\u00e9bit cardiaque \u00e9tant d\u00e9livr\u00e9 au(x) rein(s)",
      "E. Les m\u00e9canismes isch\u00e9miques peuvent \u00eatre impliqu\u00e9s dans plus de 80% des cas d'azot\u00e9mie r\u00e9nale intrins\u00e8que"
    ],
    "correct_answers": ["A", "C", "D", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 47,
    "question": "Lesquelles des affirmations suivantes concernant la n\u00e9crose tubulaire aigu\u00eb secondaire \u00e0 un m\u00e9canisme toxique sont vraies :",
    "options": [
      "A. Les m\u00e9canismes pathophysiologiques impliqu\u00e9s peuvent \u00eatre la vasoconstriction r\u00e9nale et l'hypoperfusion r\u00e9nale, ainsi que des m\u00e9canismes cellulaires toxiques directs",
      "B. Elle NE peut pas \u00eatre produite par des compos\u00e9s toxiques exog\u00e8nes (m\u00e9dicaments, solvants organiques, poisons synth\u00e9tiques et naturels)",
      "C. Elle peut \u00eatre secondaire \u00e0 des compos\u00e9s toxiques endog\u00e8nes (pigments, cristallurie, substances qui s'accumulent dans les n\u00e9oplasies)",
      "D. Il y a un appauvrissement des r\u00e9serves cellulaires d'ATP au niveau des cellules endoth\u00e9liales et tubulaires",
      "E. Il y a des alt\u00e9rations du cytosquelette d'actine des cellules \u00e9pith\u00e9liales tubulaires"
    ],
    "correct_answers": ["A", "C", "D", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 48,
    "question": "Dans la l\u00e9sion r\u00e9nale aigu\u00eb, l'examen histopathologique montre :",
    "options": [
      "A. L'\u0153d\u00e8me et l'infiltrat inflammatoire au niveau de l'interstitium",
      "B. N\u00e9crose des cellules \u00e9pith\u00e9liales tubulaires",
      "C. Macroscopiquement, les reins sont agrandis",
      "D. Perte de la bordure en brosse des cellules \u00e9pith\u00e9liales tubulaires",
      "E. Diminution du turnover cellulaire"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "C", "D"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 49,
    "question": "Les principales caract\u00e9ristiques cliniques de l'hypertension r\u00e9novasculaire sont :",
    "options": [
      "A. Il s'agit d'une hypertension grave/r\u00e9fractaire au traitement",
      "B. L'\u00e2ge au d\u00e9but < 30 ans ou > 50 ans",
      "C. L'hypertension grave avec l\u00e9sions ath\u00e9roscl\u00e9rotiques g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es des vaisseaux carotides coronaires/p\u00e9riph\u00e9riques",
      "D. Episodes r\u00e9p\u00e9t\u00e9s d'h\u00e9maturie macroscopique",
      "E. Episodes r\u00e9p\u00e9t\u00e9s d'\u0153d\u00e8me pulmonaire aigu"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "C", "E"]
  },
  {
    "chapitre": 0,
    "id": 50,
    "question": "La maladie min\u00e9rale osseuse de la maladie r\u00e9nale chronique se caract\u00e9rise par :",
    "options": [
      "A. Hyperphosphat\u00e9mie",
      "B. L'augmentation de la phosphatase alcaline",
      "C. Hypophosphat\u00e9mie",
      "D. Diminution de la PTH s\u00e9rique",
      "E. Diminution du 1,25 (OH) 2D3 s\u00e9rique"
    ],
    "correct_answers": ["A", "B", "E"]
  }
]
